廣東話係香港人母語，宋欣橋可以收皮

原link:

宋欣橋可以休矣 --- 略論「母語」

香港大多數人的母語是粵語，這是不爭的事實，本來任何異議都不值一駁，但最近香港教育局網頁的一篇文章卻引起「粵語是否母語」的討論，文章題為 「淺論香港普通話教育的性質與發展 」，作者宋欣橋是中文大學普通話教育研究及發展中心榮譽專業顧問。該文開宗明義說：

香港人中絕大多數人的民族屬於漢族。那麼，有關香港人母語的較為確切的表述應該是：香港漢族人的母語是漢語。[...] 粵語屬於漢語，但通常我們不會用粵語 --- 一種漢語方言來代表漢民族的語言。明確地說，一種語言中的方言不能視為「母語」。因此，把「粵語」稱作「母語」，不是嚴格意義上「母語」的含義。

而這說法的理據是：

「母語」這個概念通常是相對外族語或外國語而言的，是指本民族的語言。早在 1951 年聯合國教科文組織就把「母語」稱為「本族語」。

「母語」這個詞語的日常用法是指從小學習以至能說的第一語言，不是指「本民族的語言」。宋欣橋偷天換日，用「母語」代替「本族語」，當兩者同義，不合日常用法，本來可以不理，當他自說自話好了；可是，他訴諸聯合國教科文組織 (The United Nations Educational, Scientific and Cultural Organisation，簡稱 UNESCO) 的權威，那就不得不駁斥了。

宋欣橋那篇文章雖然列出了參考文獻，卻不包括任何 UNESCO 的文章，根據 1951 這個年份去查，他指的應該是 "The Use of Vernacular Languages in Education: The Report of the UNESCO Meeting of Specialists"。然而，這篇文章沒有把「母語」稱為「本族語」，而只是有 "a mother or native tongue" (p.8) 這樣的用語。此外，這篇文章討論的是 vernacular languages，即本地語；香港的本地語是甚麼？宋欣橋不敢說「不是粵語」吧！

其實，宋欣橋應該引用的，是 UNESCO 的另一篇文章 "Mother Tongue Matters: Local Language as a Key to Effective Learning"，因為這篇文章專論 mother tongue，而且是 2008年發表的，比 1951年的舊資料更具參考價值。這篇文章的第六頁有一個詞彙表：

"Mother tongue" 的定義相當清楚，就是孩童的第一語言；表中的另一個詞語是 "national language"，指的是相對於外族語或外國語而言的本民族語言。中文「母語」一詞，應該用來翻譯 "mother tongue" 還是翻譯 "national language"，那就不言而喻了。

在詞彙表提到的 UNESCO 2003 這篇文章 ("Education in a Multilingual World") ，"mother tongue" 的定義更加清楚：

The term 'mother tongue', though widely used, may refer to several different situations. Definitions often include the following elements: the language(s) that one has learnt first; the language(s) one identifies with or is identified as a native speaker of by others; the language(s) one knows best and the language(s) one uses most. 'Mother tongue' may also be referred to as 'primary' or 'first language'. (p.15)

根據這個定義，粵語肯定是大多數香港人的 mother tongue。宋欣橋要訴諸 UNESCO 的權威，就應該撤回「粵語不是母語」之說。

push

一班港奸賣港

班指鹿為馬嘅狗官，睇你地幾時收皮

賣港狗官

pish

根本中國人本身就係用粵語架喇
唔撚識就用粵語讀一次唐詩三百首
用普通話讀根本就唔撚順
真係要追源溯本，普通話食屎啦
成日都講自古以來

我唔反對學普通話，任何語言都有佢值得學既地方
但你班人要貶低人地既語言抬高自己既地位就唔該收皮
你越貶人，人地就會調番轉頭越唔尊重你
咁簡單既道理都唔明

想要用語言文化逼香港人滅絕忘本
咁撚低椿
收皮啦

踢中大隻大陸狗返支那啦

嚴格而言古人說的不是廣東話，只是類似而已
不過廣東話肯定比普通話接近古人口音

一個外來「支蛆」走入別人的地方，說三道四，指手劃腳！話別人講了幾百年的母語是方言！

宋欣橋你食屎大，死返你支那去！

都唔撚知土匪國做咩撚嘢要迫香港人落牆角！

要提升廣東話地位

其實我只係想屌打d人用「自古以來」、「本來」去辯駁je

老老豆豆，每個時代同地方都有佢地獨有既野
本來呢個世界就係汰弱留強，一樣野存在及被應用，有佢既原因
外來既野想入侵想淘汰本身既野，就唔該拎d本事出嚟隻揪
唔好揪唔贏趕唔走良幣就做埋曬d小動作
好撚柒

語言當然會發展！
古時跟現代發音當然有差別，是應該！
同一種語言，就算隔兩條村，發音已經有分別！但整體都不離原意，而且各村都能聆聽明白！

但支那滿洲話是一種外國人的語言，因入侵了中原漢族人的土地，統治了中原而成的「國語」！
根本就是另一種語言！